【麻疹肆虐】再多一機場員工中招 初步86%員工驗血後證有免疫力

【麻疹肆虐】再多一機場員工中招 初步86%員工驗血後證有免疫力

【新增工會聲明及專家意見】

相關新聞：【麻疹肆虐】台灣再增3病例 其中2個疑在泰國感染

衞生防護中心公佈，再多一名機場員工感染麻疹，今年累計個案增至34宗。該名新增男患者23歲，於機場擔任保安員，沒有長期病患，本月28日出疹，現時情況穩定，潛伏期曾去過深圳，傳染期內則沒有外遊。至今總共有14名機場員工中招，當中4人是保安員。
中心本月29日開始先導計劃，為100名機場員工驗血，希望找出當中最需要接種的人士，結果首批人士中，初步有86%人士的血液對麻疹病毒呈陽性，即代表這批人士有抗體，不需接種疫苗，其餘14中，6名呈陰性，8名不確定是否有免疫力；但如進一步測試，這8名人士當中有部份對麻疹有免疫力，估計總共約95%不需接種。

相關新聞：【麻疹肆虐】國泰安排懷孕員工驗血 無抗體可放有薪假至生BB

香港大學微生物學系傳染病學講座教授袁國勇表示，該100名人士中，1967年以前出生的檢測者，全部有麻疹抗體，結果與之前所預料的一樣，因為驗血測試整體而言與政府掌握本港整體人口的麻疹免疫比率，即整體95%以上人口對麻疹免疫的數據，相去不遠。但他承認，機場的空氣必須要更流通，才能控制麻疹進一步傳播。他指政府已與機管局溝通，要求機場有更高的空氣流通比率，日內會再檢視。他又提醒，戴口罩能有效預防麻疹，因為麻疹病人會先發燒，4日後才出疹，其間病人未必知自己受感染，故「戴口罩係好合理，亦歡迎航空公司畀員工戴口罩」。他重申市民及機場員工都不需恐慌，不是高危人士毋須接種疫苗，應將疫苗留給真正有需要人士。
中心指，參考先導計劃的測試結果，由明日（4月1日）起會調整機場接種站的安排，若要接種疫苗，需符合4個條件，包括需於家中照顧少於1歲嬰兒或懷孕婦女；沒有接種兩劑麻疹疫苗；未曾感染過麻疹；及1967年後出生人士。署方人員或要求符合資格者，出示嬰兒的出世紙，或孕婦的覆診咭、產前護理證明等。中心總監黃加慶表示，其餘人士如經檢測後發現對麻疹沒有免疫力，亦會獲安排接種。

至於衞生署於機場開設的2個接種站，仍然會於早上10時至下午1時、下午2時至5時、晚上6時至9時開放，不過打針名額限制至500個、抗體測試名額100個。

香港民用航空事業職工總會與其他6大民航系統工會再發聲明，表示對機場的麻疹疫情感到憂心，並再次要求機場各公司為員工提供防護措施。總會副主席李永富亦指，對於抗體測試的認受程度有保留，因為周五驗血當日，很多在機場禁區工作的職員未能趕抵接種站，「結果大部份都係文職做咗」。他日前已去信要求約見食衞局局長陳肇始，料最快周二或周三會面。

李永富又認為，最近4宗機場員工感染個案，3宗的患者都是1985年後出生人士，或代表該年齡群組部份人士有較高感染風險，認為衞生署應准許他們打針，而不是拒諸門外。他認同專家指，機場的通風系統有改善地方。

本報向機管局查詢有關機場空氣流通的指標，局方發言人回覆表示，自收到首宗有關機場員工感染麻疹個案的通知後，機管局已於客運大樓內繁忙的地方即時加強消毒及清潔工作，並保持環境衞生，包括在客運大樓提供超過120個消毒洗手液設施；同時在機場客運大樓範圍加強通風系統，確保空氣流通，但沒有透露衞生署要求的指標為何。

67至77年出生港人只接種過一針

另外，本港現時最少有兩名麻疹病人接種兩劑疫苗後仍中招，港大感染及傳染病中心總監何栢良表示，這情況一向都有，並非新事物，在香港、日本、台灣、其他地方過往都有。他 以日本為例，指2018年的282宗麻疹個案中就有大約15%患者是曾經接種過兩針疫苗的人士，而香港及日本已接種疫苗個案佔所有個案比例皆在預期之內。

何又指，衞生署自1996年起，每年都會抽樣進行麻疹血清流行病學調查，確保在社區的麻疹免疫水平在95%以上。本港的麻疹血清調查，近5年以隨機及不記名方式，共檢測4,500個樣本，結果顯示整體保持在極高水平（95%至98%以上），其中只是在2015及2016年35至39歲組別的水平略低。

按照香港的麻疹接種歷史，近日有意見指，1967年至1977年出生的港人，由於只接種過一針，擔心這年代的港人，可能有部分沒有麻疹免疫。這個年齡層的港人，現時42至52歲，由於衞生署的相關血清調查，39歲以上並沒有進一步細分，對這批現在42至52歲年齡組別的人，未能科學化地掌握他們的麻疹免疫情況。何建議政府擴大隨機方法 ，加入40至49歲及50至59歲兩個年齡層人士，分別各取100個樣本進行化驗，提供更多科學數據，讓醫護人員及市民，更準確的了解社會的狀況。

23歲新增個案在病毒可傳染期間曾到訪的地點如下

3月25日上午10時至11時：觀塘協和街151號觀塘醫健醫務中心（接觸者醫學監察截止日期4月15日）
3月26日上午10時至11時：觀塘協和街151號觀塘醫健醫務中心（接觸者醫學監察截止日期4月16日）
3月27日上午10時至11時：九龍觀塘翠屏(北)邨商場翠柏樓吳佩欽醫生診所（接觸者醫學監察截止日期4月17日）
3月29日下午4時至4時30分：九龍觀塘翠屏(北)邨商場翠柏樓吳佩欽醫生診所（接觸者醫學監察截止日期4月19日）
-----------------------------
免費訂閱《蘋果動新聞》， 無懼霸權橫行！立即登記！

-----------------------------
《動腦Q》周末主題夜
追加星期六、日 9:30 pm
星期一至五 10:30 pm
Day Day Q the money!

袁國勇表示，市民及機場員工都不需恐慌，不是高危人士毋須接疫苗。伍家亮攝
袁國勇表示，市民及機場員工都不需恐慌，不是高危人士毋須接疫苗。伍家亮攝

衞生防護中心公佈，再多一名機場員工感染麻疹，今年累計個案增至34宗。伍家亮攝
衞生防護中心公佈，再多一名機場員工感染麻疹，今年累計個案增至34宗。伍家亮攝

九巴和龍運昨晚開始，在機場巴士總站、港珠澳大橋香港口岸，以及落馬洲口岸的排隊位置，安裝共18部消毒酒精搓手液機供市民使用，協助保持衞生。九巴提供圖片

上一則
上一則
【移交逃犯●拆局】不期望商界挺身反對 民主派循收窄「砌生豬肉」缺口埋手

下一則
下一則
【李八方online】肥馬又抱孫 今次龍鳳胎打孖嚟

【麻疹肆虐】台灣再增3病例 其中2個疑在泰國感染
【麻疹肆虐】國泰安排懷孕員工驗血 無抗體可放有薪假至生BB

2047